【嘥錢嘥時間】英一直吹捧「中國式數學課」 原來無助改善學生成績

【嘥錢嘥時間】英一直吹捧「中國式數學課」 原來無助改善學生成績

英國早年積極引入「中國模式」去加強學生基礎教育，包括2014年送教師赴華學習中國式數學課的技巧，希望改善學生成績。不過教育部最新的報告顯示，使用這種方法對學生的表現沒有任何影響。

有見2012年國際學生能力評估計劃（PISA）中，上海中學生在數學、閱讀、科學能力均是世界第一，促成英國向上海「取經」，包括花費7,400萬鎊（約7.5億港元）推出教師交流計劃，送英國教師到中國交流，學習中國式傳授數學知識技巧，又引入中國教師到英國授課。

有關計劃自2014年推出後，有超過100間中小學參加。時任教育大臣高文浩（Michael Gove）曾稱英國需要向成功的亞洲國家學習，並「改革」教授數學的方法，現任財政部首席秘書卓慧思（Liz Truss）當年也曾到上海視察教學過程，表示中國孩子的能力拋離英國學生「多條街」。

上海學校傳授數學知識的方法是「掌握學習法」（Mastery Learning），並非按學生能力分組，而是慢慢教導，直至所有學生成功掌握有關概念為止。有關教學法也即是要求學生熟練掌握當前的學習目標，才開始傳授下一個目標，不用在課程後期回頭再教較淺易的數學概念。如果學生在課堂上未能明白內容，教師即日會提供額外支援，確保他們能跟上同學的進度。

多年過去，根據教育部一份報告顯示，送教師到中國交流及學習所謂的「中國式數學課」，無助改善學生成績。研究比較有參加及沒有參加計劃的學校學生測驗成績，發現未能證明使用中國教學法會改善學生的數學表現。

有人批評政府的教育政策很「幼稚」，認為沒有單一種教學方法可改善成績。英國數學協會的埃利科克（Mike Ellicock）說：「『掌握學習法』有很多優秀的地方。不過，期望單一教學方法能有助改善學生成績是很天真的，孩子只花不到四分之一時間在學校，家庭環境及文化氛圍都極為重要。」不過英國學校事務大臣吉布（Nick Gibb）持相反看法，形容交流計劃有「正面的影響」，但沒有詳細說明。

英國《泰晤士報》/《蘋果》資料室

個種死操方法，鬼仔點得

鬼佬去支那發現新大陸(中國式嘅野)以為好得
深入小小了解完,就會知道好廢

中國式數學:月薪一萬幾的國家主席可以有n個過億的獨立屋豪宅

孩子只花不到四分之一時間在學校
外國

爛泥扶唔上壁

係咪即係俾英文版乘數表佢背

明明唔啱channel

咪撚柒啦
枱底交易咋
畀一大堆錢同支那搞guangxi咋

大陸仔讀唔到書就基本上等如玩撚完
個個當打仗咁打 8點上堂到5點幾落堂 返宿舍仲有自習到訓搞
屌你個閪睇死佢D交流又剩係揀埋D一線學校黎睇
根本同英國個情況唔同
計我話你真係想搞就玩埋每一科都按能力分班
能力強的就分埋一班去攻
弱的就主打概念同基礎 合格就算
每一科都玩呢個玩法
咁先最大機會發掘學生強項
大包圍樣樣都想學生最TOPIC根本唔現實
用唔著冇興趣的知識學完兩日都唔記得啦

中國式數學係咪乘數表

英國學生質素參差太大。
醒嘅可以好醒，但大部份可以中四中五都唔柒識除法，雙位數相乘冇計數機就唔想計，計唔到。
數學功課一個禮拜一份，多就會有家長投訴壓力大。
去到A level中六中七嘅年紀，可以有一班學生係學微積分，另一班仲係學緊點加減分數，點轉百分比。

利申：係英國學校做野

根本就係人種問題

唔關人種事, 反而係家庭同社會心態有關
漿終東亞地區淨係得讀書同讀書, 英美就鍾意開party

如果鬼仔識背九因歌，就唔會有咁多偉大既數學家出現。真係有數學天份既人唔使背公式或者背乘數表都有辦法用自己方法解題架啦。

^ 呢份報告都成3年前 KS2學生即係小學4-6年級, 果個年紀既學生有幾比心機學習就大家心知肚明, 更何況係崇尚無壓力童年既英美地區

要反支那唔該你地反得用腦少少, 份報導都話埋比你聽個key word係Mastery Learning,呢套教學法完全同乘數表,背公式無關.
Mastery Learning 呢個概念本來就唔係中國發明,係由心理學家Benjamin Bloom喺1968年提倡

英國研究，中國數學

中國式教育純屬篩選，完。

唔係正常咩

early calculus…?

唔熟香港既syllabus
但驟眼睇HKDSE既卷, UK A-level Maths難度大概等同M1/M2

奶共奶到中式教育